\documentclass[14pt]{beamer}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\mode<presentation>
\usetheme{Berlin}

\usepackage{color}
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}

\lstdefinelanguage{FSharp}%
{morekeywords={let, new, match, with, rec, open, module, namespace, type, of, member, % 
		and, for, while, true, false, in, do, begin, end, fun, function, return, yield, try, %
		mutable, if, then, else, cloud, async, static, use, abstract, interface, inherit, finally, val },
	otherkeywords={ let!, return!, do!, yield!, use!, var, from, select, where, order, by },
	keywordstyle=\color{bluekeywords},
	sensitive=true,
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breaklines=true,
	xleftmargin=\parindent,
	aboveskip=\bigskipamount,
	tabsize=2,
	morecomment=[l][\color{greencomments}]{///},
	morecomment=[l][\color{greencomments}]{//},
	morecomment=[s][\color{greencomments}]{{(*}{*)}},
	morestring=[b]",
	showstringspaces=false,
	literate={`}{\`}1,
	stringstyle=\color{redstrings},
}

\lstdefinelanguage{json}
{
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breaklines=true,
	tabsize=2,
	moredelim=**[is][\color{red}]{@}{@}
}

\title[Validatore per programmi funzionali su tipi di dati algebrici]{Validatore per programmi funzionali su tipi di dati algebrici} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page
\author{Marco Taddei} % Your name
\date{13 Dicembre 2017}
\institute[Unimi] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
	Università degli studi di Milano \\[2ex] % Your institution for the title page
	\medskip
	\textit{marco.taddei2@studenti.unimi.it} % Your email address
}

\begin{document}
	
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}

	\section{Introduzione} 
	\begin{frame}
		\frametitle{Introduzione}
		Il lavoro di questo tirocinio si instaura su un progetto già avviato. Lo scopo è sviluppare uno strumento che consenta di validare in maniera automatica gli elaborati degli studenti.\\
		Questo per:
		\begin{itemize}
			\item dare la possibilità agli studenti di verificare l'esattezza degli esercizi svolti durante le lezioni
			\item dare al professore uno strumento per una scrematura iniziale degli esami svolti
		\end{itemize}
	\end{frame}
 
	\begin{frame}
		\frametitle{L'idea alla base}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Confrontare} ogni funzione prodotta dallo studente con una corrispondente sviluppata dal docente
			\item Se hanno lo stesso output si assume la funzione sia corretta, si mostra il primo controesempio altrimenti
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}
	\frametitle{Gli strumenti}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{F\#}: linguaggio di programmazione che segue il paradigma della \textbf{programmazione funzionale}
			\item \textbf{FsCheck}: libreria per fare property-based testing in maniera automatica
			\begin{itemize}
				\item Si definiscono le specifiche del programma sotto forma di proprietà
				\item Si verificano le proprieta su un elevato numero di casi di test
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\section{Il Funzionamento}
	\begin{frame}
	\frametitle{I file su cui lavora}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{File di configurazione:} contiene tutte le informazioni necessarie al funzionamento del programma.
			\item \textbf{File modello:} contiene le funzioni scritte dal docente
			\item \textbf{Set di file da validare:} sono gli elaborati degli studenti e contengono le funzioni da essi sviluppate
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}
	\frametitle{I file che genera}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Script:} per ogni file da validare viene creato uno script validatore con all'interno le proprietà da testare
			\item \textbf{Responso:} per ogni script avviato viene creato un file che contiene il responso della validazione 
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\section{Funzionalità Aggiunte}
		\subsection{Tipi di Dati Algebrici}
		\begin{frame}
		\frametitle{Tipi in F\#}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Tipi .NET:} sono tipi comuni a tutti i linguaggi .NET. Includono tipi primitivi built-in (int, bool, etc), tipi riferimento built-in (string), array, classi e interfacce.
				\item \textbf{Tipi specifici per F\#:} sono tipi puramente funzionali. Includono funzioni, unit, tuple e record, discriminated union.
			\end{itemize}
		\end{frame}
	
		\begin{frame}
		\frametitle{Tipi di Dati Algebrici 1}
			Tramite \textbf{somma}, \textbf{prodotto} e \textbf{ricorsione} si possono combinare tutti i tipi appena citati per crearne di nuovi. L'insieme di tutti questi nuovi tipi è chiamato \textbf{Tipi di Dati Algebrici}
		\end{frame}

		\begin{frame}
		\frametitle{Tipi di Dati Algebrici 2}
			\begin{itemize}
				\item Due tipi di dati algebrici, anche se definiti nello stesso modo, se appartengono a due moduli diversi risultano essere due tipi diversi.
				\item Serve un terzo tipo, definito come gli altri due, che faccia da tramite per la gestione di questi dati
			\end{itemize}
		\end{frame}
	
		\begin{frame}
		\frametitle{La soluzione adottata}
			\begin{itemize}
				\item Un oggetto nel file di configurazione che identifica un tipo di dato algebrico
				\item La definizione del tipo nello script
				\item Due funzioni di serializzazione nello script
				\item Una funzione che compari i tipi dello studente e del docente nello script
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\subsection{Double e generatori built-in}
		\begin{frame}
		\frametitle{Numeri in virgola mobile}
			\begin{itemize}
				\item I numeri in virgola mobile (double, float, decimal) in F\# possono avere lo stesso valore ma rappresentazione diversa
				\item Occorre una comparazione ad hoc per le funzioni che restituiscono tali numeri:\\
				\centering $| ris1 - ris2 | <= \varepsilon$
			\end{itemize}
		\end{frame}
	
		\begin{frame}
		\frametitle{Generatori built-in}
			\begin{itemize}
				\item Alcune funzioni richiedono dati con particolari restrizioni (interi positivi, stringhe non vuote).
				\item Per tali funzioni il  docente doveva scriversi dei generatori ad hoc che fornissero tali dati
				\item FsCheck fornisce generatori built-in per tali dati: col supporto a questi si elimina la necessità che il docente debba riscriverli
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}
			\LARGE{GRAZIE PER L'ATTENZIONE}
		\end{frame}
	
	\appendix
	\section*{Examples}	
	\begin{frame}[fragile, label=types]
	\frametitle{Alcuni esempi}
		\begin{lstlisting}[language=FSharp]
type ComplexNumberTuple = float * float
		
type ComplexNumberRecord = {real: float; immaginary: float}
		
type IntOrBool =
	| I of int
	| B of bool
		
type 'a binTree =
	| Null
	| Node of 'a * 'a binTree * 'a binTree
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Il file di configurazione: codice}
		\begin{lstlisting}[language=json]
"data_type": {
	"type": ["'a"],
	"name": "binTree",
	"cases": [ {
		"case_name": "Null",
		"case _construct": []
		}, {
		"case_name": "Node",
		"case _construct": [
			"of 'a",
			"* 'a binTree",
			"* 'a binTree
		] }	
	]
}
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definizione del tipo e serializzazione}
		\begin{lstlisting}[language=FSharp]
// DEFINIZIONE DEL TIPO			
type binTree<'a> =
	| Null
	| Node of 'a * binTree<'a> * binTree<'a>
	
// SERIALIZZAZIONE
let rec serializeToModule = function
	| Null -> Module.Null
	| Node(value, left, right) -> Module.Node(value, serializeToModule left, serializeToModule right)
		\end{lstlisting}
	\end{frame}

	\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Funzione di comparazione}
		\begin{lstlisting}[language=FSharp]
// FUNZIONE DI COMPARAZIONE
let rec compare_ADT (student: Student.binTree<'a>, prof: Prof.binTree<'a>) =
	match student, prof with
		| Stduent.Null, Prof.Null -> true
		| Student.Node(vals, lefts, rights), Prof.Node(valp, leftp, rightp) -> vals = valp && (compare_ADT (lefts, leftp)) && (compare_ADT(rights, rightp))
		| _, _ -> false	
		\end{lstlisting}
	\end{frame}

	\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Proposizione generata}
		\begin{lstlisting}[language=FSharp]
// PROPOSIZIONE GENERATA
let prop_insert x (tree: binTree<int>) =
	let r1 = Prof.insert x (serializeToProf tree)
	let r2 = Student.insert x (serializeToStudent tree)
	compare_ADT (r1, r2)

let result = Check.Quick prop_insert
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Generatori built-in: codice configurazione}
		\begin{lstlisting}[language=json]
{
	"name": "downto0",
	"generator": {
		"name": "NonNegativeInt",
		@"type": "built-in"@,
		"output_parameters": [
			"n"
		]
	}
}			
		\end{lstlisting}
	\end{frame}

	\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Generatori built-in: la proposizione}
		\begin{lstlisting}[language=FSharp]
let prop_downto0  (NonNegativeInt n) =
	let r1 = Prof.downto0 n
	let r2 = Student.downto0 n
	r1 = r2

let result = Check.Quick prop_downto0
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
\end{document}